<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cong Khon's Blog</title>
    <description>A personal blog, telling stories about self-study, cooking and technology.</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 02:03:57 +0900</pubDate>
    <lastBuildDate>Tue, 07 Sep 2021 02:03:57 +0900</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.0</generator>
    
      <item>
        <title>Chia sẻ kinh nghiệm xin việc ngành IT</title>
        <description>&lt;p&gt;Mình xin phép được chia sẻ kinh nghiệm đi xin việc của bản thân, hi vọng bài viết này có ích cho việc đi xin việc của các bạn đang ngành IT có dự định đi xin việc ở Nhật.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;i-quá-trình-đi-xin-việc&quot;&gt;I. Quá trình đi xin việc:&lt;/h2&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Đầu năm 3: Quyết định đi xin việc thay vì học thạc sĩ.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Kì 1 năm 3: Đi xin làm thêm ở công ty Hachi-X, một công ty startup trong lĩnh vực CNTT.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hè năm 3 (Tháng 8/2020): Tham gia các buổi ゼミ của TAIYO JOB. Thông qua những buổi ゼミnày, mình xác định 就職軸, tìm hiểu về 業界, tập tành viết 履歴書.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tháng 8-9/2020: Đăng kí tài khoản trên Mynavi và Rikunabi, đăng kí đi Intern được 3 công ty. Qua các buổi One day intern này mình hình dung được công việc của một kĩ sư IT, đồng thời xác định được vị trí mình muốn làm là Fullstack Engineer, Data Science hoặc AI Engineer.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tháng 10/2020: エントリ công ty đầu tiên, công ty chuyên về các service về trí tuệ nhân tạo → Kết quả trượt.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tháng 11/2020 ~ 1/2021: Tự 反省 lý do trượt công ty đầu tiên. Lý do: Viết CV còn chưa được tốt, chưa có thành tích gì để PR cả → Tạo portofolio bằng HTML, CSS, JS để PR bản thân, tham khảo các bài viết về cách viết CV để viết CV tử tế hơn. Ngoài ra mình biết đến paiza, labBase. Thời gian này mình làm nhiều bài trên paiza lên rank B, tiếp theo là đăng CV của mình lên paiza, labBase, bật chế độ Open to work.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tháng 2/2021: Thông qua paiza, labBase, mình nhận được thư mời phỏng vấn tầm 10 công ty. Trong số đó, mình thấy có hứng thú với tầm 5 công ty và đã エントリ sau khi tham gia buổi 初回面談  với 人事 của các công ty đó.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tháng 3/2021 ~ 4/2021: Tham gia thi vòng code + phỏng vấn các công ty. Mình trượt một vài công ty, những công ty còn lại càng vào sâu hơn thì cảm giác bất an càng nhiều → Cảm giác stress, loay hoay tìm thêm công ty.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;19/4/2021: Mình tham gia buổi 最終面接 của công ty GA-Technologies (nguyện vọng 1 của mình), kết quả 合否 có ngay sau buổi sáng hôm đấy → Kết quả đỗ → Thở phào nhẹ nhõm → Kết thúc hành trình đi xin việc.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;ii-kinh-nghiệm-đi-xin-việc&quot;&gt;II. Kinh nghiệm đi xin việc:&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-bắt-đầu-sớm-là-một-lợi-thế&quot;&gt;1. Bắt đầu sớm là một lợi thế.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bắt đầu sớm bạn sẽ có nhiều thời gian cho:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Tìm hiểu công ty hay 業界.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Xác định công việc mình muốn làm, hình dung công ty mình muốn làm.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Chuẩn bị kĩ CV.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Làm nhiều project để PR bản thân.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Vì quỹ thời gian còn nhiều nên dù có trượt vài công ty thì cũng không quá stress mà đó cũng là cơ hội để tích luỹ thêm nhiều kinh nghiệm.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-xác-định-sớm-mình-muốn-làm-gì-và-mình-muốn-làm-công-ty-như-thế-nào&quot;&gt;2. Xác định sớm mình muốn làm gì và mình muốn làm công ty như thế nào?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Khi tham gia phỏng vấn cùng các công ty, câu hỏi mà mình luôn luôn được hỏi là 就職軸 - những point mà bạn dùng để chọn lựa công ty. Mình xác định những point này khá sớm, dưới đây là 就職軸 của mình.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Có chương trình đào tạo người mới tốt.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Môi trường làm việc mở, nhiều cơ hội phát triển cho người mới. Tạo nhiều cơ hội cho người trẻ trở thành Leader.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Xung quanh có nhiều lập trình viên giỏi.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nội dung công việc làm về Web service, có thể xây dựng bản thân trở thành Fullstack Developer.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Lương cao, có nhiều chế độ support cho nhân viên.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Có kế hoạch ra global (có chi nhánh ở Việt Nam thì càng tốt).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Tất nhiên chọn được những công ty đầy đủ cả 6 point trên thì rất khó, nếu công ty nào có đủ 4/6 point thì mình cũng apply thử.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-tích-cực-tự-làm-các-project-để-pr-bản-thân&quot;&gt;3. Tích cực tự làm các project để PR bản thân.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hồi mới bắt đầu xin việc mình không hề nhận ra tầm quan trọng của việc tự làm các project. Sau khi tham gia phỏng vấn tầm 2 công ty, hầu như công ty nào cũng hỏi mình đã build được gì rồi? May mắn là mình có cơ hội nửa năm làm ở Hachi-X, cộng việc tự build trang portofolio cá nhân nên mình cũng có cái để PR.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vì vậy, mình highly recommend các bạn Kohai đang xin việc thì nên build trang portofolio cho bản thân và tự build tầm 3-4 project nhỏ cho mình (làm một mình hoặc làm theo team). Những project này sẽ là một điểm cộng siêu to đối với nhà tuyển dụng. Lưu ý là khi PR các project bạn đã làm thì bạn nên giải thích lý do vì sao bạn muốn làm project đó nhé.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-cày-code-và-dùng-github-để-lưu-code&quot;&gt;4. Cày code và dùng github để lưu code.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Vì đặc thù ngành IT nên các công ty đều muốn kiểm tra xem bạn có biết code hay không. Mình nghĩ việc xác định coding level của ứng viên cũng là một điểm quan trọng trong việc tuyển dụng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luyện coding như thế nào? Ngoài việc chăm chỉ học các môn lập trình trên trường, các bạn nên làm thêm các bài code trên các trang luyện code như là hackerrank, paiza.jp. Mình thấy nhiều công ty Nhật có vòng đầu tiên là  coding, nội dung bài code + level của nó tương đương các bài rank B trên paiza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nhiều công ty cũng hỏi về tài khoản github của bạn để vào xem coding style và coding level của bạn. Hãy public một vài project bạn thấy tự tin để họ có thể xem được nhé.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-sử-dụng-đa-dạng-các-trang-đi-xin-việc&quot;&gt;5. Sử dụng đa dạng các trang đi xin việc.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Khi sử dụng nhiều service thì mình cũng tăng cơ hội tiếp cận các công ty, dưới đây là các service mình đã dùng.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rikunabi + Mynabi&lt;/strong&gt;: 2 trang có lượng người dùng rất đông đảo, có nhiều công ty thuần Nhật trên đó. Mình dùng để kiếm vài cty đi One day intern.  Sau một hồi sử dụng thì mình thấy trên này nhiều công ty không phù hợp với mình. Mình thích những công ty không dùng SPI để xét tuyển, tự do về giờ làm, môi trường làm việc open, tự do về trang phục (không cần mặc suit), công ty có định hướng ra Global…. Có vẻ trên Rikunabi + Mynabi mình khó tìm được công ty ưng ý nên mình đã không dùng 2 trang này nữa.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://paiza.jp/&quot;&gt;paiza.jp&lt;/a&gt;: Trang luyện code, PR khả năng code, Up profile bản thân lên để các nhà tuyển dụng chú ý và gửi thư mời. Qua nền tảng này có tầm 5-6 công ty gửi thư mời mình 面談, công ty hiện tại mình nhận 内定 cũng thông qua nền tảng này.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;LabBase&lt;/strong&gt;: Cho dân rikei PR công trình nghiên cứu, 学会発表, các project đã làm …vv. Qua nền tảng này mình nhận được thư mời của tầm 4 công ty.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;LinkedIn&lt;/strong&gt;: Nơi kết nối với những công ty có các chị HR là người Việt, qua nền tảng này mình kết nối với 1 công ty.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lợi ích chung của các service này là các bạn có thể được miễn phần Coding hoặc nộp エントリーシート.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;6-dùng-google-calendar-để-lưu-deadline-các-công-ty&quot;&gt;6. Dùng Google Calendar để lưu deadline các công ty.&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Khi xin nhiều công ty, bạn sẽ rất khó quản lí deadline, khi biết deadline nộp CV hay làm coding, mình ススメ bạn lưu lại trên Calendar và check nó mỗi ngày để có sự chuẩn bị chỉnh chu hơn. Nếu quản lí không tốt, bạn trễ hạn làm coding hay nộp cv, hoặc đến lịch phỏng vấn nhưng bạn lại quên thì điều này rất やばい. Bạn sẽ bị trừ điểm rất nặng trong mắt của nhà tuyển dụng. Bonus thêm là trong các buổi phỏng vấn online, bạn nên vào phòng họp trước 5-10 phút, điều này cũng là một điểm cộng trong mắt nhà tuyển dụng.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;iii-review-các-công-ty-mình-đã-apply&quot;&gt;III. Review các công ty mình đã apply:&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Mình sẽ list ra danh sách công ty theo thứ tự thời gian apply:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-avinton&quot;&gt;1. AVINTON&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Link: &lt;a href=&quot;https://avinton.com/careers/&quot;&gt;https://avinton.com/careers/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nội dung công việc: làm về các service liên quan đến AI. Các bạn có hứng thú với vị trí AI engineer hay Data Science có thể tham khảo.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Đây là công ty đầu tiên mình apply, và trượt sau khi làm bài test Toán 100 câu trong thời gian 80 phút (hình thức bài thi giống SPI).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-sola&quot;&gt;2. Sola&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Link: &lt;a href=&quot;https://recruit.sola-air.com/&quot;&gt;https://recruit.sola-air.com/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nội dung công việc: Làm web service, làm mobile app&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Công ty này chế độ rất tốt, lương rất cao. Mình đã nộp hồ sơ và bị out này vòng đầu tiên với lý do “Công ty chúng tôi không có vị trí nào phù hợp với bạn!?”. Đến giờ mình vẫn chưa hiểu vì sao mình trượt công ty này.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-ga-technologies-công-ty-nguyện-vọng-1-của-mình-nên-mình-review-kĩ-một-xíu&quot;&gt;3. GA-technologies**: Công ty nguyện vọng 1 của mình nên mình review kĩ một xíu.&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Link: &lt;a href=&quot;https://www.ga-tech.co.jp/careers/students/engineer/&quot;&gt;https://www.ga-tech.co.jp/careers/students/engineer/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nội dung công việc: công ty làm về Tech trong lĩnh vực bất động sản. Ngoài ra công ty có định hướng mở rộng ra các ngành ngân hàng hay bảo hiểm. Hiện công ty đã có chi nhánh ở Mỹ và có công ty liên kết ở Trung Quốc. Công ty có kế hoạch mở chi nhánh ở Thái Lan nhưng phải tạm hoãn vì dịch bệnh.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Điều mà mình thấy hấp dẫn ở công ty này là chương trình Bootcamp đào tạo nhân viên trong vòng 1 năm trước lúc đi làm. Đỗ được chương trình này bạn sẽ được up thêm 60man 1 năm. Thêm nữa môi trường làm việc của công ty rất open, nhân viên có thể chọn khung giờ làm việc trong ngày cho phù hợp bản thân (miễn đủ 8 tiếng là OK). Lương cơ bản của công ty cũng khá cao, chế độ support nhân viên cũng khá đầy đủ (xem link trên để biết thêm thông chi tiết). Ngoài ra, mình thấy 人間関係 của công ty này cũng khá ổn, ngay cả lúc 選考, nếu có thắc mắc gì muốn trao đổi mình có thể gửi message cho anh sempai phụ trách review coding hay các chị HR, nếu muốn video call cũng có thể inbox rồi đặt lịch meeting. Hiện tại mình đang tham gia chương trình Bootcamp của công ty, mỗi ngày đều được sempai review code rất tận tình, mỗi tháng mình sẽ có lịch 面談 với sempai phụ trách, với sếp bự Chief Development Officer（最高開発責任者) của công ty. Qua các buổi 面談 này mình giải quyết được những vấn đề bản thân đang gặp phải đồng thời đề ra được những mục tiêu phát triển để trở thành một Fullstack Developer.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bạn nào muốn biết thêm về công ty này hay có dự định apply thì inbox mình, mình hứa sẽ support tận tình.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-money-forward&quot;&gt;4. Money Forward&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Link: &lt;a href=&quot;https://corp.moneyforward.com/recruit/&quot;&gt;https://corp.moneyforward.com/recruit/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nội dung công việc: công ty làm về Fintech - quản lý tiền. Công ty có nhiều app quản lí chi tiêu cá nhân trên Appstore và được review điểm khá cao.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Công ty này có môi trường làm việc trẻ trung, lương cao, nội dung công việc khá thú vị. Công ty này có chi nhánh khá lớn ở TP Hồ Chí Minh, mình thấy công ty này rất ổn cho mục tiêu sau này quay về Việt Nam.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mình pass vòng coding với vòng hồ sơ, đang lúc chờ lịch phỏng vấn vòng  1 thì nhận được 内定 của công ty  GA-technologies nên mình 選考辞退.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Điểm trừ của công ty này là HR rep mail rất lâu, mail book lịch phỏng vấn vòng 1 của mình gần 2 tuần bên HR mới rep.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-sun-asterisk&quot;&gt;5. Sun Asterisk&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Link: &lt;a href=&quot;https://sun-asterisk.com/recruit/&quot;&gt;https://sun-asterisk.com/recruit/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Nội dung công việc: công ty làm về DX Transform - chuyển đổi số, có các service để giúp các công ty khác trong việc chuyển đổi số.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Môi trường làm việc của công ty này cũng rất tự do và thoải mái đúng kiểu mình thích. Nội dung công việc cũng rất OK, bạn có thể thử thách mình ở nhiều mảng như AI, IoT hay Web developer. Ngoài ra, công ty có chi nhánh rất to ở Việt Nam nên rất ổn cho mục tiêu sau này quay về Việt Nam của mình.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mình biết đến công ty thông qua LinkedIn, chị HR tên Thanh của công ty đã inbox mình rủ 初回面談. Mình pass vòng hồ sơ, đang lúc chờ lịch phỏng vấn vòng  1 thì nhận được 内定 của công ty  GA-technologies nên mình 選考辞退.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;bonus&quot;&gt;Bonus:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Những công ty mình rất thích nhưng do biết đến những công ty đó khá muộn nên mình không kịp apply.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-cookpad&quot;&gt;1. Cookpad:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Link: &lt;a href=&quot;https://info.cookpad.com/careers/new-graduates/&quot;&gt;https://info.cookpad.com/careers/new-graduates/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Công ty này chắc bạn đã từng nghe qua rồi, công ty này làm Tech service trong việc chia sẻ công thức nấu ăn. Ngoài ra công ty này có nhiều service khác về ネットスーパー.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Mình là một đứa khá cuồng việc nấu nướng nên thấy công ty này là mình mê luôn.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-カカクコム&quot;&gt;2. カカクコム:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Link: &lt;a href=&quot;https://kakaku.com/info/recruit/job/graduate.html&quot;&gt;https://kakaku.com/info/recruit/job/graduate.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Công ty có nhiều service hay ho như 購買支援サイト &lt;a href=&quot;http://xn--1sqt31d.com/&quot;&gt;価格.com&lt;/a&gt;, レストラン検索・予約サイト 食べログ, 求人情報の一括検索サイト 求人ボックス…vào công ty này chắc được động tay vào nhiều mảng lắm!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-visional&quot;&gt;3. Visional:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Link: &lt;a href=&quot;https://newgrads.visional.inc/&quot;&gt;https://newgrads.visional.inc/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Công ty này cũng làm về DX - chuyển đổi số.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Điều hấp dẫn mình  là công ty này lương rất cao (600man/năm) cho người mới ra trường! Môi trường làm việc của công ty cũng rất OK.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-sansan&quot;&gt;4. Sansan:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Link: &lt;a href=&quot;https://jp.corp-sansan.com/newgrads/&quot;&gt;https://jp.corp-sansan.com/newgrads/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Công ty này nổi  tiếng về service matching business dựa vào app quản lý danh thiếp, ngoài ra công ty cũng đang triển khai các service khác trong lĩnh vực chuyển đổi số.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;iii-lời-kết&quot;&gt;III. Lời kết&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Hy vọng bài viết này có ích cho các bạn đang đi xin việc. Nếu có thắc mắc gì các bạn có thể inbox cho mình, mình sẽ hỗ trợ các bạn.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 06 Sep 2021 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/find-job/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/find-job/</guid>
        
        <category>就活</category>
        
        
        <category>Chia sẻ kinh nghiệm</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Chia sẻ kinh nghiệm luyện thi EJU/RYU phần RIKEI(理系)</title>
        <description>&lt;p&gt;Bài viết chia sẻ về kinh nghiệm ôn luyện thi EJU của bản thân.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;phần-1-hiểu-về-理系&quot;&gt;Phần 1: Hiểu về 理系&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-理系-là-gì&quot;&gt;1. 理系 là gì?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;理系 (lý hệ) là tên gọi ngắn của tổ hợp môn thi RYU. Có 2 tổ hợp môn mọi người chọn để thi Ryu: 理系 I (Toán 2, Lý, Hoá)  và 理系 II (Toán 2, Hoá, Sinh).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-giới-hạn-kiến-thức-trong-đề-thi&quot;&gt;2. Giới hạn kiến thức trong đề thi?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Có thể tra cứu trên trang của JASSO bằng cụm từ 日本留学試験シラバス（出題範囲) để biết giới hạn ra đề của từng môn nhằm chia khung thời gian học tập hiệu quả.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tham khảo &lt;a href=&quot;https://www.jasso.go.jp/ryugaku/study_j/eju/examinee/syllabus/index.html&quot;&gt;Link&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;phần-2-học-môn-toán-2&quot;&gt;Phần 2: Học môn Toán 2&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-bộ-tài-liệu-sử-dụng-cho-việc-học-toán&quot;&gt;1. Bộ tài liệu sử dụng cho việc học Toán:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Từ hồi học N4, chắc hẳn mọi người đã từng nghe qua bộ sách huyển thoại &lt;strong&gt;理解しやすい数学&lt;/strong&gt;. Như tiêu đề bộ sách, những cuốn sách của bộ này viết rất dễ hiểu. Cách thức đưa ra vấn đề, hướng giải quyết bài toán…vv viết bằng văn phong đơn giản và dễ hiểu. Chỉ cần có nguồn từ vựng + nắm bắt cấu trúc câu tiếng Nhật đơn giản thì bạn hoàn toàn có thể bắt đầu việc tự đọc bộ sách này.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bộ sách này gồm 3 cuốn:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://amzn.asia/8DBxiuI&quot;&gt;理解しやすい数学１&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://amzn.asia/1xCN8I2&quot;&gt;理解しやすい数学２&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://amzn.asia/8wpWnQa&quot;&gt;理解しやすい数学３&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-nên-học-như-thế-nào&quot;&gt;2. Nên học như thế nào?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Khi học Rikei, điều quan trọng nhất bạn phải ý thức trước là phải đọc được sách. Đọc sách để biết thêm kiến thức mới, đọc được sách để sau này tiếp thu kiến thức ở Đại học. Khi đọc sách, cần chú trọng đến cách tác giả dẫn dắt ra công thức hay kiến thức trọng tâm của mỗi phần, vừa đọc vừa rèn cách tư duy dẫn dắt vấn đề. Thêm vào đó, ở cuối mỗi bài học, phải làm hết bài tập, vừa ôn lại kiến thức, vừa rèn khả năng tính toán nhanh, chính xác. Những yếu tố này rất cần thiết cho bài thi môn Toán. Nếu có đủ thời gian, tất nhiên mình khuyến khích
các các bạn học hết, học kĩ tất cả các phần vì như mình đã nói ở trên, việc học thi Ryu còn bổ sung cho việc học ở Đại học nữa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đối với các bạn không có đủ thời gian, các bạn bắt đầu ôn Ryu muộn, thì nên học theo trọng tâm: Ở cuốn Toán 1 nên chú trọng phần &lt;strong&gt;hàm số&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;tổ hợp xác suất&lt;/strong&gt; và &lt;strong&gt;mệnh đề&lt;/strong&gt;. Cuốn Toán 2 đặc biệt chú trọng đến &lt;strong&gt;hình học vector&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;dãy số&lt;/strong&gt;. Toán 3 chú trọng đến &lt;strong&gt;số phức&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;đạo hàm-tích phân&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;ứng dụng của tích phân&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-nếu-đọc-sách-không-hiểu-thì-phải-làm-thế-nào&quot;&gt;3. Nếu đọc sách không hiểu thì phải làm thế nào?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tất nhiên trong lúc tự học các bạn sẽ có nhiều phần không hiểu. Giải pháp mà mình đã áp dụng là hỏi “Google” bằng cách gõ đúng từ khoá phần mình không hiểu vào. Theo kinh nghiệm tra cứu của mình, thì những kiến thức trong phạm vi 3 cuốn sách trên đều có ở trên Google hết, vấn đề là bạn phải biết chọn từ khoá để tìm kiếm và trang bị cho mình khả năng đọc.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nếu tra Google không có tác dụng thì phải làm thế nào? Học thông qua các bài giảng trên Youtube là một giải pháp mình đã thử và cảm thấy hài lòng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bước 1: Bạn lên Youtube tìm từ khoá liên quan đến vấn đề&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bước 2: Chọn bài học liên quan của kênh 超わかる!高校数学 II・B hoặc 超わかる!高校数学 III để học.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ví dụ: Mình không hiểu rõ phần 段階数列 trong cuốn Toán 2、 chỉ cần mở youtube gõ 数学段階数列, có ngay kết quả bên dưới, tìm đến phần này và học thôi, rất dễ hiểu :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/EJU-1.jpg&quot; alt=&quot;youtube_search&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-một-số-tài-liệu-khác&quot;&gt;4. Một số tài liệu khác:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ngoài bộ sách &lt;strong&gt;理解しやすい&lt;/strong&gt;, các bạn có thể tham khảo thêm bộ sách &lt;strong&gt;チャート&lt;/strong&gt;, Sách luyện thi &lt;strong&gt;センター試験&lt;/strong&gt; của 予備校 như &lt;strong&gt;z会&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;東進&lt;/strong&gt;、&lt;strong&gt;駿台&lt;/strong&gt; cũng là một nguồn tài liệu rất tuyệt nếu bạn biết khai thác.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;phần-3-học-môn-hoá&quot;&gt;Phần 3: Học môn Hoá&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-bộ-tài-liệu-sử-dụng-cho-việc-học-hoá-học&quot;&gt;1. Bộ tài liệu sử dụng cho việc học Hoá Học:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Giống với môn Toán, mình すすめ cuốn &lt;a href=&quot;http://amzn.asia/3Pqi2Rp&quot;&gt;理解しやすい化学&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-nên-học-như-thế-nào-1&quot;&gt;2. Nên học như thế nào?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Vì môn hoá nặng về lí thuyết nên việc ghi nhớ chính xác kiến thức rất quan trọng. Lời khuyên của mình: bạn nên chia ra 2 tuần đọc hết một chương. Bạn nên có một cuốn sổ ghi chép kiến thức phục vụ cho việc ghi chú và ôn tập. Cách đọc và ghi chú: đọc hết một phần đề mục của sách, gạch chân những ý, phần quan trọng. Sau khi đọc hết phần đề mục đó thì tóm tắt vào sổ ghi chép. Nên học kết hợp với ôn tập: trước khi bắt đầu buổi học bài mới thì tự đọc lại kiến thức cũ mình đã note. Khi hoàn thành chương, bạn nên tóm tắt lại những điều cô đọng nhất mà chương đấy nói đến. Nhờ vào việc ghi chú như thế này, khi ôn tập lại, các bạn chỉ cần xem lại những đoạn ghi chú quan trọng thay vì đọc hết cả đề mục hoặc cả chương sách.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Khi cảm thấy mình đã đọc hết sách, các bạn có thể thử sức với đề 過去問 những năm trước 2010, với mỗi đề bạn sẽ nhận ra nhiều điểm mình còn chưa vững, tiếp tục đọc sách và ghi chú lại, dần dần kiến thức Hoá của bạn sẽ rất vững. Cuối cùng, là bước làm đề Hoá các năm sau 2010, những đề này rất “sát” với đề những năm gần đây, cụ thể cách luyện đề trong giai đoạn này mình sẽ nói kĩ trong phần “Luyện đề”.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;phần-4-học-môn-vật-lý&quot;&gt;Phần 4: Học môn Vật Lý&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-bộ-tài-liệu-sử-dụng-cho-việc-học-vật-lý&quot;&gt;1. Bộ tài liệu sử dụng cho việc học Vật Lý:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Khác với môn Toán và Hoá, đối với môn Vật Lý mình すすめ bộ sách &lt;strong&gt;物理のエッセンス&lt;/strong&gt; - Hiện tại đang Best Seller của Amazon.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Link mua sách ở bên dưới:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://amzn.asia/20blaAT&quot;&gt;物理のエッセンス力学・波動&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://amzn.asia/gyTtdKC&quot;&gt;物理のエッセンス熱・電磁気・原子&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-nên-học-như-thế-nào-2&quot;&gt;2. Nên học như thế nào?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mình rất tâm đắc với bộ sách này, nhờ học nó mà điểm thi Ryu (EJU) của mình thay đổi rất nhiều (lần đầu thi thử được 19 điểm - Lần cuối thi quốc tế được 78 điểm!).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Trong lúc tự đọc sách, tương tự như môn Toán mình dựa vào youtube để học. Kênh &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/channel/UCcj-cHmS0uD91MLjtdiN89Q/videos&quot;&gt;Youtube&lt;/a&gt; với những bài giảng ngắn, free rất dễ hiểu. Vào youtube gõ đúng theo tiếng Nhật mục đề bài chưa hiểu, tập trung nghe giảng sẽ hiểu ngay. Cách tìm giống môn Toán thôi, chọn kênh như bên dưới.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/EJU-2.jpg&quot; alt=&quot;youtube_search_physic&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;phần-5-luyện-đề&quot;&gt;Phần 5: Luyện đề&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Phần rất quan trọng, nếu luyện đề bài bản, số điểm của bạn sẽ tăng lên rất nhiều. Cần dành ra 2 tháng cuối cho việc luyện đề, trong lúc làm thấy kiến thức nào còn hỏng thì học bổ sung kiến thức đó. Phải chắc chắn lần tới gặp lại dạng bài này thì mình chắc chắn giải được!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-tài-liệu-sử-dụng&quot;&gt;1. Tài liệu sử dụng:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bộ đề 日本留学試験過去問&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nên chia bộ đề này thành 2 phần:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Loại A: Đề ôn tập kiến thức : Từ 17-1 đến 21-1&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Loại B: Đề luyện thi như thật: Từ 22-1 đến đề mới nhất.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Trong lúc học, nếu bạn muốn làm bài tập để ôn lại kiến thức, bạn có thể sử dụng loại A. Còn loại B nên để dành làm chung với nhiều môn khác, có bấm giờ, có tính điểm để rèn tâm lí phòng thi, khả năng chịu áp lực.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-làm-đề&quot;&gt;2. Làm đề:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Theo kinh nghiệm của bản thân mình, nên lập một nhóm luyện đề từ 3-5 người. Tại sao phải cần làm theo nhóm? Bởi vì làm theo nhóm sẽ giúp tăng tính cạnh tranh, giúp các thành viên bổ sung kiến thức cho nhau, kéo nhau đi lên. Ngoài ra, làm nhóm sẽ giúp mỗi người bớt trì trệ, bớt “ảo tưởng” của bản thân khi luyện đề một mình.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lời khuyên của mình là bạn nên in đề ra, bấm giờ làm y như thi thật. Sau khi hết giờ thì đọc đáp án, tự tính xem mình được bao nhiêu điểm. Mỗi người nên có một cuốn sổ ghi chép điểm số của mình qua từng đề để theo dõi sự tiến bộ của bản thân. Nếu thực hiện thi thử ở nhà nghiêm túc, lúc đi thi bạn sẽ chẳng phải bận tâm, lo lắng quá nhiều, vì bạn đã “thi như thật” ở nhà quá nhiều lần rồi, lần đi thi Quốc tế cũng như vậy thôi!&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-giải-đề&quot;&gt;3. Giải đề:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Giải kĩ từng câu Toán - Lý- Hoá, mỗi thành viên luân phiên giải bài, những người còn lại nghe và đặt câu hỏi hoặc bổ sung. Nếu có phần kiến thức cả nhóm không tìm ra được lời giải thì có 3 cách giải quyết:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Xem lại sách&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Tra Google (miễn phí nên chịu khó tra nhiều vào )&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Hỏi bạn bè, sempai trên &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/groups/646618712756333&quot;&gt;GROUP&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Học bằng cách hỏi- đáp với người giỏi hơn mình cũng là một cách nhớ kiến thức rất tuyệt!&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lời-kết&quot;&gt;Lời kết&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hy vọng kinh nghiệm của mình giúp ích cho những bạn đang tìm kiếm một phương pháp học EJU phù hợp với bản thân.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 01 Aug 2021 00:00:00 +0900</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/share-learning-experience/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/share-learning-experience/</guid>
        
        <category>日本留学試験</category>
        
        
        <category>Chia sẻ kinh nghiệm</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
